%% Curso de Conducción, Notas Teóricas.
%% Copyright 2021 Andŕes Felipe Moreno Sarria
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Andŕes Felipe Moreno Sarria.
%
% This work consists of the files:
%    - aspectos_de_accidentalidad/main.tex.
%    - aspectos_de_entorno/main.tex.
%    - aspectos_de_seguridad/main.tex.
%    - aspectos_legales/main.tex.
%    - aspectos_mecanicos/main.tex.
%    - herramientas y recursos/main.tex.
%    - indice_de_articulos/main.tex.
%    - main.tex.

\section{Aspectos de entorno}

A la hora de conducir, es necesario conocer el entorno en el que se encuentra,
aquí se presentarán aspectos que deben estar presentes.

\subsection{Clasificación de vías}

Las vías se clasifican de la siguiente forma.

\begin{enumerate}
  \item Via del metro - metrovía.

  \item Vías férreas.

  \item Vías troncales. (En Bogotá, el transmilenio)

  \item Autopistas.

  \item Vías arterias.

  \item Vías principales.

  \item Vías ordinarias.
\end{enumerate}

\subsection{Señalización}

La señalización en la vía, en orden de prelación, son.

\begin{enumerate}
  \item Señales corporales (Art. 67, 116), como las que debe realizar los
  agentes o policías de tránsito cuando se desea realizar control de transito o
  vehicular.

  \item Señales transitorias, que no aplican siempre, sino que están dadas par
  casos específicos, como las de obra, o lumínicas encima de camionetas de
  policía.

  \item Semáforos (Art. 117, 118), que pueden ser de control vehicular,
  peatonales, especiales, de aproximación a cruces de transporte masivo, trenes
  y guardarrieles, direccionales, intermitentes u otros.

  \item Señales lumínicas, como la de los peajes y túneles.

  \item Señales verticales, que se  encuentran en postos, estas se clasifican
  en.

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Preventivas}: Que indican proximidad a algún peligro en la vía
    y especificar su naturaleza. Estas son normalmente de fondo amarillo y
    figuras negras

    \item \textbf{Reglamentarias}: Que indican limitaciones, prohibiciones o
    restricciones que existen en la vía. Su violación es causal de sanción.
    Estas normalmente son circulares, de fondo blanco, contorno rojo y figura
    negra, con excepción de la señal de pare, la cual es octogonal, de fondo
    rojo y letras blancas.

  \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{Nomenclatura en zonas urbanas}

Antes de entrar a entender la nomenclatura de las direcciones en zonas urbanas,
es necesario identificar que.

\begin{itemize}
  \item Las calles atraviesan la ciudad de Oriente a Occidente y viceversa.

  \item Las carreras atraviesan la ciudad de Norte a Sur y viceversa.
\end{itemize}

Ahora, la nomenclatura de las direcciones en las calles es de la siguiente
forma.

\begin{center}
  Cl 113 Bis A Sur \# 78 B ─ 29
\end{center}

Donde se identifica primero si la dirección se encuentra en una calle (Cl),
carrera (Cr/Kr), diagonal (Dg) o una transversal (Tr) con su respectivo número
identificador. Antes del numeral puede haber identificadores adicionales (Bis,
letras, Sur (calles, diagonales), Este (carreras, transversales)).
Posteriormente aparecerá un número (con o sin identificadores adicionales) que
indica cerca a donde se encuentra la dirección. Finalmente, el último número
corresponde a los metros teóricos de donde se encuentra la esquina del anterior
valor. Este último también indica en qué costado se encuentra la dirección, como
se ilustra en la \cref{tb:direcc}.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \begin{tabular}{c c c}
    \textbf{Ubicación} & \textbf{Par} & \textbf{Impar}\\
    \toprule

    \textbf{Calle/Diagonal} & Norte & Sur\\
    \textbf{Carrera/Transversal} & Oriente & Occidente\\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \caption{Ubicación de la dirección dependiendo si el último numero de esta es
  par o impar, y si se encuentra en una calle/diagonal o en una
  carrera/transversal.}\label{tb:direcc}
\end{table}
